促撤惡法「李明哲王全璋案證大陸無人權」 台律師會憂港引渡良心犯

促撤惡法「李明哲王全璋案證大陸無人權」
台律師會憂港引渡良心犯

台灣民進黨前黨工李明哲（左圖）及維權律師王全璋（右圖）在內地被判囚，凸顯內地司法制度未能保障人權。資料圖片

【送中條例】

【本報訊】特區政府被指藉台灣謀殺案「過橋」，經常把「彰顯公義」掛嘴邊，透過修訂《逃犯條例》將涉案疑犯移交台灣，真正目的是打開內地與香港的疑犯引渡缺口。台北律師公會昨發表聲明指，香港要將疑犯移交台灣，可採用其他方法，根本毋須修例。公會批評特區政府的修例字眼，試圖將台灣變成中國的一部份，令人無法苟同，呼籲港府撤回修例。

記者：姚國雄

相關新聞：泛民七人退出考察團 留港抗修例

台灣人權促進會曾到香港經貿辦事處抗議，要求撤回「送中」條例。互聯網

會員人數逾7,000人的台北律師公會昨發表聲明，批評港府今次就修訂《逃犯條例》的多個問題。聲明指，修例將原規定「中央人民政府或中華人民共和國的任何其他部份的政府除外」之例外予以刪除，使港府日後得將嫌疑犯引渡至中國受審，引起諸多爭議及疑慮。公會指出，修例近因是想解決去年在台灣發生的香港男子涉嫌殺人案，但台港無引渡條約，修例卻涉及與該案無關的中國大陸：「本次修法竟將台灣逕認為中國之一部份，試圖以刪除對中國之引渡例外來將台灣納入引渡範圍，完全無視於國際現實，已令人無法苟同。」

難確保有公平審判

聲明續指，中國與香港的法治環境有重大差距，中國近年來的法治環境每下愈況，無不令人憂慮：「無論是李明哲案或維權律師王全璋案，都在在顯示中國司法欠缺獨立性且無法保障人權等重重問題，香港政府現卻計劃開放對中國引渡嫌犯，未來如何能確保嫌犯引渡中國後能受公平審判，亦令外界尤其是與香港往來密切之台灣民眾憂心。」

台北律師公會認為，香港身為地方政府，中國政府一旦提出引渡要求，壓力直接而龐大，港府能否向有關要求「說不」成疑：「（香港）是否能如同其他國家一般做出獨立、合法且符合人權之判斷，是否能確實排除政治犯及良心犯遭引渡回中國等，始屬本次修法核心之問題所在。」公會認為，要解決台灣謀殺案一事有其他方法，包括香港大律師公會建議，修改管轄規定，以使香港法院能審理香港人於境外之重大犯罪，或將擬修改條文中的「中華人民共和國的任何其他部份」修改為「中國內地」，皆屬可行且較無侵犯人權疑慮的方法。

另外，本港30位法律界選委前日發表聲明，力促當局撤回《逃犯條例》修訂，強調現行相關法律不存在漏洞，亦認為香港法庭未必能起把關作用，法律界選委也呼籲選民參與網上聯署，冀政府收回修例建議，聯署至今有逾2,000人響應。

下一則
下一則
泛民七人退出考察團 留港抗修例

泛民七人退出考察團 留港抗修例